支那3550億美元房地產債券市場的違約風險上升

由於融資成本激增以及再融資壓力加劇，投資者正準備迎接資金緊張的中國房地產開發商出現更多債券違約。

ICE美銀美林指數顯示，中國高收益發行人（其中大多數是房地產開發商）的美元借貸成本今年幾乎翻倍，達到近四年來最高水平11.2%。更糟糕的是，2019年一季度，該部門在境內外市場面臨著創紀錄的180億美元債券到期。根據彭博整理的數據，如果投資者要求提前償還部分債券，那麼這一數字預計會提高一倍。

隨著政府兩年來展開行動打擊影子融資，中國民營企業陷入了資金危局，房地產開發商亦未能在這場風暴中幸免。雖然政府已經出台了多項措施緩解民營企業的資金狀況，但新華社在上周發表的評論文章中表示，現行的房地產調控不會放鬆。今年至少有四家房地產相關公司發生債券違約。

「可能要等到人氣發生轉變，融資環境才會改善，」NN Investment Partners駐新加坡高級信用分析師Clement Chong表示。「境內債券的違約更頻繁。我相信，如果資金成本持續上升，一些開發商將會陷入困境。」

無錫開發商五洲國際控股今年在境內外市場都有債券未能償付。擁有房地產業務的手工藝品公司新光控股過去兩個月至少有三筆本地債券未能兌付。

即使是中國最大的開發商也需要對美元債券支付天價的殖利率來吸引投資者。銷售收入在中國名列第二的垃圾級開發商中國恆大上周分三批共發行18億美元債券。根據彭博數據，5年期債券13.75%的票息是美元債券迄今為止的最高利率。

恆大是中國央行列出的四家可能對中國金融體系構成系統性風險的民營企業集團之一。彭博匯總的數據顯示，其2025年到期債券周一下跌0.6至81。

「隨著境內民營企業信貸緊縮局面繼續發酵，恆大成為最新一家面臨離岸債券重新定價的低評級發行人，」澳新銀行信貸策略主管Owen Gallimore表示。「在合約銷售走弱的情況下，房地產行業吸引了市場的廣泛擔憂。」

中國9月份房價漲幅半年來首次回落，政府調控措施導致住宅市場放緩的跡象進一步顯現。標普全球評級預計房地產行業未來一年還會出現更多違約。

「中國房地產開發商明年可能會出現更多違約，在大量債券即將到期之際，即使是一些大公司的美元融資成本現在也已升至紀錄高位，而消費者人氣惡化也導致了銷售前景下滑，」標普駐香港的公司評級董事總經理Christopher Lee在接受採訪時表示。

延伸閱讀：烏托邦項目陷羅生門 折射中國10多萬開發商行業大洗牌前景

隨著股價下跌加大了通過股權質押獲取資金的難度，債券餘額高達3,550億美元的中國開發商的財務靈活性也隨之下降。根據穆迪投資者服務公司的數據，上市公司利用股權質押獲得的貸款餘額8月份降至1.46萬億元人民幣，為連續第七個月下降。摩根大通建議客戶堅持投資更安全的信貸品種。

「如果讓我在中國的高殖利率品種中進行挑選，我會堅守資質較強的BB評級公司，遠離單B評級的弱資質公司，」因為資質較弱的公司借貸成本更高，而且投資者對房地產債券的需求較低，摩根大通私人銀行子公司駐亞洲固定收益、外匯和商品主管Ben Sy表示。